
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"
      xmlns:thr="http://purl.org/syndication/thread/1.0"
      xml:lang="fr">
	  
<title type="text">Do We Have a Problem?</title>

<subtitle type="text">Blog of Grégoire Lits, assistant professor in media sociology</subtitle>

<updated>Thu, 21 Mar 2024 13:20:02 </updated>

<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu" />

<id>https://gregoirelits.eu</id>

<link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://gregoirelits.eu/atom.xml" />

<entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Une presse écrite belge toujours peu diversifiée</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2024-03-15-une-presse-ecrite-peu-diversifiee.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2024-03-15-une-presse-ecrite-peu-diversifiee.html</id>
	<updated>2024-03-15</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <p>
  L'AJP a publié hier la quatrième édition de son enquête sur la diversité dans la presse quotidienne belge.
 </p>
 <p>
  Cette étude procède au comptage et à l'encodage dans une base de données de l'ensemble des personnes présentes dans les articles de presse écrite (sont identifiés par exemple, les auteurs des textes, les personnes dont on parle, les personnes à qui on donne la parole, les personnes prises en photo, etc.).
 </p>
 <p>
  Il n'est pas possible évidemment d'encoder ces données pour l'ensemble des journaux belges publiés au cours d'une année. L'étude procède donc à un échantillonnage (18 journaux choisis au cours de trois journées en 2022). Au total 1.323 articles ont été analysés et 14.659 personnes encodées (identification du genre, de l'âge, de l'origine perçue, du handicap, de la CSP, etc.).
 </p>
 <p>
  Quelques constats issus de l'étude :
 </p>
 <ul>
  <li>
   La proportion de femmes dans les articles de presse écrite (21,8%, 30% si on ne prend pas en compte l'actualité sportive) reste stable depuis 2011 (l'étude pointe une légère augmentation, mais à mon sens vu la méthodologie mise en œuvre, il est difficile de savoir si les variations peuvent être attribuées à une véritable évolution ou au hasard de l'actualité qui se déroule au cours des journées choisies).
  </li>
  <li>
   La proportion de personnes perçues comme issues de la diversité semble en légère baisse. De manière étonnante, ce n'est plus dans l'actualité sportive que la diversité d'origine est la plus élevée. Ce qui était le cas dans bon nombre d'études auparavant. À nouveau cela est peut-être davantage dû aux caractéristiques de l'actualité sportive des jours choisis pour l'analyse qu'à une réelle évolution.
  </li>
  <li>
   Les femmes de plus de 65 ans et les personnes porteuses d'un handicap sont (très) fortement invisibilisés par la presse écrite.
  </li>
  <li>
   Si on compare avec les chiffres des études du CSA qui réalisent les mêmes analyses pour les contenus audiovisuels, la presse écrite quotidienne apparait comme moins diversifiée du point de vue de personnes présentes dans ses contenus.
  </li>
 </ul>
 <p>
  Ces constats ne sont pas surprenants. Ce qui l'est davantage c'est la non-évolution de ces proportions depuis que des études sont menées sur le sujet en Belgique. Pour comprendre cette stabilité, il est possible de lier cette étude à celles qui s'intéressent à la diversité des profils des journalistes et qui montrent que c'est également au sein des rédactions de presse écrite quotidienne que la diversité des profils des journalistes est la plus faible (notamment du point de vue du genre).
 </p>
 <p>
  Certaines recherches tendent en effet à montrer qu'il existe un lien entre la diversité des profils des journalistes au sein d'une rédaction et leur capacité à diversifier les contenus proposés aux lecteurs.
 </p>
 <p>
  J'ai eu l'occasion hier de commenter les résultats de cette étude de manière plus détaillée pour la chaine de télévision locale bruxelloise BX1. L'interview se trouve ci-dessous.
 </p>
 <ul>
  <li>
   <p>
    BX1, journal de 12h30, 14 mars 2024 -
    <a href="https://bx1.be/categories/news/les-femmes-restent-sous-representees-dans-la-presse-belge/">
     Les femmes restent sous-représentées dans la presse belge
    </a>
   </p>
  </li>
  <li>
   <p>
    Lien vers l'étude -
    <a href="https://www.ajp.be/wp-content/uploads/2024/03/diversite-2022SiteLight.pdf">
     AJP (2024). Étude de la diversité et de l’égalité dans la presse quotidienne belge francophone
    </a>
   </p>
  </li>
 </ul>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Quand deux projets se croisent... et quelques ressources sur la gestion des futures crises (sanitaire et environnementale)</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2024-03-07-Quand-deux-projets-se-croisent.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2024-03-07-Quand-deux-projets-se-croisent.html</id>
	<updated>2024-03-08</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Quand deux projets se croisent... et quelques ressources sur la gestion des futures crises (sanitaire et environnementale)
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  03 March 2024
  <p>
   <!-- texte article -->
   <p>
    Pour le moment je travaille en parallèle sur trois projets. Une étude de la diversité des profils parmi les journalistes belges francophones. La préparation d'un nouveau cours intitulé
    <a href="https://uclouvain.be/cours-2023-lcomu2126">
     <em>
      journalisme et enjeux environnementaux
     </em>
    </a>
    et enfin, dans le cadre du projet
    <a href="https://www.pandorix.be/">
     Pandorix
    </a>
    je travaille, avec mes collègues, à la rédaction de différents scénarios prospectifs imaginant les différents aspects de la gestion d'une nouvelle pandémie qui pourrait toucher la ville de Bruxelles en 2040.
   </p>
   <p>
    A première vue, ces trois projets sont très différents les uns des autres, mais parfois ils s'entrecroisent. C'est ce qui est arrivé cette semaine en tout cas pour deux d'entre eux.
   </p>
   <p>
    Ce lundi, c'était en effet la deuxième séance du cours
    <em>
     Enjeux environnementaux
    </em>
    . L'objectif était de donner une séance de deux heures à nos étudiant.e.s consacrée à la compréhension scientifique du changement climatique. Nous avons eu la chance de pouvoir inviter François Massonnet, un de nos collègues "du haut de la ville" (appellation commune des collègues de l'UCLouvain actifs dans les champs des STEM et dont les bureaux et auditoires sont justement placés dans la partie haute de Louvain-la-Neuve). Climatologue rompu à la vulgarisation scientifique des aspects techniques du changement climatique, il nous a donné une réponse très éclairante à la question "Pourquoi le climat se réchauffe-t-il ?". Il a aussi passé pas mal de temps à "débunker" quatre discours très fréquemment portés par les climatosceptiques.
   </p>
   <p>
    Pour terminer sa présentation, et c'est là que le premier projet de cours sur l'environnement rejoint par magie le second projet de prospective pandémique. Il a conseillé à nos étudiant.e.s les deux ressources suivantes qui sont justement des exercices de vulgarisation scientifique prospective qui nous racontent ce que serait la vie, dans quelques années, dans un monde à +2 degrés...
   </p>
   <p>
    Comme nos scénarios de pandémie intègrent évidement dans les variables contextuelles le réchauffement climatique et ses conséquences, je ne pouvais être plus heureux ☺ car il me donnait en même temps des ressources pour mon projet #pandémie et des exemples bien construits de formats narratifs (
    <em>
     podcast
    </em>
    et
    <em>
     scrollytelling
    </em>
    ) visant la diffusion de scénarios prospectifs vers le "grand public".
   </p>
   <ul>
    <li>
     La première ressource est le long format web intitulé
     <a href="https://unseenheat.com/">
      Unseen Heat
     </a>
    </li>
    <li>
     La seconde est un épisode du podcast Le Tournant produit par le journaliste Arnaud Ryussen (par ailleurs cotitulaire du cours "enjeux environnementaux", j'aurais pu trouver celle-là par moi même...) intitulé
     <a href="https://auvio.rtbf.be/media/declic-le-tournant-declic-le-tournant-3025852">
      Un monde à +2° ça ressemble à quoi
     </a>
    </li>
   </ul>
   <p>
    Heureux hasard (ou efficacité des algorithmes de recommandation et du capitalisme de surveillance si on n'est pas adèpte de la pensée magique...), le lendemain mon flux LinkedIn me proposait les deux liens suivants parfaitement en lien avec les deux premiers et tout aussi intéressants :
   </p>
   <ul>
    <li>
     Un série de podcasts publiés par le média local bruxellois BX1 intitulé : "
     <a href="https://bx1.be/radio-emission/bruxelles-4-degres-episode-4/">
      Bruxelles +4°C
     </a>
     ". Avec le grand avantage d'être ciblé sur la ville de Bruxelles comme notre projet Pandorix.
    </li>
    <li>
     Ainsi qu'un épisode du podcast Exergie ou Marius Gilbert est interrogé sur le thème "
     <a href="https://www.podcastics.com/podcast/episode/enseignements-du-covid-pour-contrer-le-dereglement-climatique-role-de-lexpert-durant-les-crises-283560/">
      Enseignements du COVID pour contrer le dérèglement climatique; Rôle de l'expert durant les crises
     </a>
     "
    </li>
   </ul>
   <p>
    Pour la suite je vais essayer de compléter la liste de ressources qui sont à la fois des ressources et exemple utile pour un exercice de prospective de gestion de futures pandémies et de contenus de vulgarisation sur les conséquences (et la gestion) de la (future) crise climatique.
   </p>
   <h2 id="liste-de-liens-vers-les-ressources-">
    Liste de liens vers les ressources :
   </h2>
   <ul>
    <li>
     <a href="https://unseenheat.com/">
      https://unseenheat.com/
     </a>
    </li>
    <li>
     <a href="https://auvio.rtbf.be/media/declic-le-tournant-declic-le-tournant-3025852">
      https://auvio.rtbf.be/media/declic-le-tournant-declic-le-tournant-3025852
     </a>
    </li>
    <li>
     <a href="https://bx1.be/radio-emission/bruxelles-4-degres-episode-4/">
      https://bx1.be/radio-emission/bruxelles-4-degres-episode-4/
     </a>
    </li>
    <li>
     <a href="https://www.podcastics.com/podcast/episode/enseignements-du-covid-pour-contrer-le-dereglement-climatique-role-de-lexpert-durant-les-crises-283560/">
      https://www.podcastics.com/podcast/episode/enseignements-du-covid-pour-contrer-le-dereglement-climatique-role-de-lexpert-durant-les-crises-283560/
     </a>
    </li>
   </ul>
   <p class="hashtag">
    #Pandorix #Lcomu2126 #CC #prospective
   </p>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Un peu de promo pour l'ORM...</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2024-02-27-Un-peu-de-promo-ORM.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2024-02-27-Un-peu-de-promo-ORM.html</id>
	<updated>2024-02-27</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Un peu de promo pour l'ORM...
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  27 Feb. 2024
  <p>
   <!-- texte article -->
   <p>
    Depuis quelques mois j’ai la chance de coordonner les activités de recherche de l’Observatoire de recherche sur les médias et le journalisme de l'UCLouvain et de travailler au quotidien avec une équipe exceptionnelle de chercheurs et chercheuses issu.e.s de diverses disciplines scientifiques telles que la sociologie, les computer sciences ou les sciences de la communication.
   </p>
   <p>
    Notre Objectif ? Explorer les dynamiques complexes qui façonnent le paysage médiatique et journalistique actuel et leur impact sur la société. Une aventure intellectuelle pleine de défis et particulièrement actuelle !\
   </p>
   <p>
    🔍  Notre équipe mène par exemple pour le moment des recherches sur :
   </p>
   <ul>
    <li>
     L'impact transformateur des IA génératives sur les écosystèmes médiatiques.
    </li>
    <li>
     Les tendances évolutives dans le métier de journaliste, en mettant l'accent sur la diversité au sein de la profession en Belgique.
    </li>
    <li>
     Les défis liés aux violences envers les journalistes belges.
    </li>
    <li>
     L'avancement technique dans la numérisation et l'analyse multimodale (texte-image) de vastes corpus de données médiatiques.
    </li>
    <li>
     L'analyse critique des efforts pour combattre la désinformation et les fake news en Europe.
    </li>
    <li>
     L'évolution du journalisme environnemental.
    </li>
    <li>
     Et bien plus encore…
    </li>
   </ul>
   <p>
    👉 Si vous êtes curieux de découvrir nos travaux ou souhaitez engager une conversation sur ces sujets passionnants, je vous invite à visiter notre site. N'hésitez pas non plus à me contacter directement si nos activités vous intéressent !
   </p>
   <ul>
    <li>
     Lien vers notre site -&gt;
     <a href="https://sites.uclouvain.be/orm/">
      https://sites.uclouvain.be/orm/
     </a>
    </li>
   </ul>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Publication du livre : Transition en tension</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2024-02-06-Publication-du-livre-transition-en-tension.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2024-02-06-Publication-du-livre-transition-en-tension.html</id>
	<updated>2024-02-06</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Publication du livre : Transition en tension
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  06 Feb. 2024
  <p>
   <!-- texte article -->
   <p>
    Très heureux de partager la nouvelle de la publication du livre 📘 "Transitions en tension : Controverses et tensions autour des transitions écologiques" 🌱publié chez ISTE.
   </p>
   <p>
    Il présente de nombreuses études de cas qui montrent l'importance des processus de communication dans les transitions environnementales et énergétiques.
   </p>
   <p>
    Merci Andrea Catellani de m'avoir emmené sur ce sujet passionnant !
   </p>
   <ul>
    <li>
     Lien vers le site de l'éditeur (papier 80€, ebook 12€) :
     <a href="https://www.istegroup.com/fr/produit/transitions-en-tension/">
      https://www.istegroup.com/fr/produit/transitions-en-tension/
     </a>
    </li>
    <li>
     Lien vers la préview sur Google Book :
     <a href="https://www.google.be/books/edition/Transitions_en_tension/BF3vEAAAQBAJ?hl=fr&amp;gbpv=1">
      https://www.google.be/books/edition/Transitions_en_tension/BF3vEAAAQBAJ?hl=fr&amp;gbpv=1
     </a>
    </li>
   </ul>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Measuring and defining informational vulnerability</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2023-03-28-mesuring-and-defining-informational-vulnerability.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2023-03-28-mesuring-and-defining-informational-vulnerability.html</id>
	<updated>2024-02-06</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Measuring and defining informational vulnerability
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  28 March 2023
  <p>
   <!-- texte article -->
   <p>
    Three weeks ago I had the chance to be the first guest of the EDMO Belux Lunch Lectures.
   </p>
   <p>
    Edmo Belux is one of the EU-funded platforms that brings together actors from the field (fact-checkers, media and academics) to monitor and fight disinformation in Europe.
   </p>
   <p>
    I presented the current state of my research on how to define and measure "informational vulnerability", i.e. the risk for a person to be more susceptible to misinformation and disinformation.
   </p>
   <p>
    This presentation has been recorded and is available on the Edmo Belux Youtube account.
   </p>
   <ul>
    <li>
     Link to the video:
     <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_whTK-Jtmrg">
      https://www.youtube.com/watch?v=_whTK-Jtmrg
     </a>
    </li>
   </ul>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Publication du second rapport du projet CoviCom : Analyse de l’infodémie Covid-19 en Belgique francophone</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2021-06-14-Publication-du-second-rapport-du-projet-covicom.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2021-06-14-Publication-du-second-rapport-du-projet-covicom.html</id>
	<updated>2024-02-06</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Publication du second rapport du projet CoviCom : Analyse de l’infodémie Covid-19 en Belgique francophone
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  14 June 2021
  <p>
   <!-- texte article -->
   <blockquote>
    Dans ce second rapport, nous analysons quatre vagues d’enquête visant à réaliser un suivi de l’évolution de l’infodémie liée à la pandémie de Covid-19 en Belgique Francophone.
   </blockquote>
   <p>
    Lien vers le rapport complet :
    <a href="https://doi.org/10.31235/osf.io/e98gm">
     https://doi.org/10.31235/osf.io/e98gm
    </a>
   </p>
   <h2 id="principales-conclusions">
    Principales conclusions
   </h2>
   <p>
    Un premier constat que nous pouvons tirer de l’analyse des quatre vagues de l’enquête est que le phénomène infodémique, pointé dès mars 2020 par l’OMS comme un des problèmes principaux à prendre en compte pour développer une réponse efficace face à la pandémie, s’est bien développé en Belgique francophone.
   </p>
   <p>
    Sa mesure la plus évidente est l’existence d’une partie de la population qui adhère à des théories conspirationnistes liées au Covid-19. En mars 2021, 11,7% de nos répondants estiment par exemple que « l’industrie pharmaceutique est impliquée dans la propagation du coronavirus ». Nous avons montré que la proportion de personnes adhérant à des théories de ce type est beaucoup plus importante parmi les utilisateurs actifs des réseaux sociaux et de Facebook en particulier (l’utilisation active étant mesurée par la participation à un groupe Facebook en lien avec le coronavirus). À titre d’exemple, les proportions liées à la question « j’estime que l’industrie pharmaceutique est impliquée dans la propagation du coronavirus » sont respectivement de 5,3% (non-membres de groupes Facebook) et 27% (membres de groupes Facebook).
   </p>
   <p>
    Notons que parmi nos répondants, la propension à croire dans ces théories a augmenté au fil des vagues. Nous avons donc pu trouver de plus en plus de personnes porteuses de ce type de croyances prêtes à répondre à notre enquête, sans modifier significativement le mode de recrutement au fil des vagues. Comme nous l’avons dit cependant cela ne signifie pas que cette proportion augmente de manière générale dans la société belge.
   </p>
   <p>
    CoviCom ne permet pas de mesurer précisément la proportion de personnes concernées par l’adhésion à ces théories en Belgique francophone. Notons, pour interpréter les chiffres donnés, que, d’une part, nous avons volontairement recruté des répondants qui utilisent activement Facebook pour s’informer sur le Covid-19 (ce qui tend donc à surreprésenter les profils vulnérables dans l’infodémie), mais, d’autre part, que nos répondants sont très largement surdiplômés (essentiellement études supérieures) par rapport à la population belge francophone (ce qui tend à réduire la vulnérabilité informationnelle de nos répondants par rapport à la population générale).
   </p>
   <p>
    Un des apports importants de ce rapport est de montrer que la simple mesure de la diffusion de fake news et de théories conspirationnistes ne suffit pas pour mesurer l’évolution de l’infodémie liée au Covid-19. Deux de ses dimensions centrales sont l’évolution des pratiques d’information et l’évolution du niveau de confiance dans les sources d’informations officielles (experts, gouvernement) et dans les médias traditionnels (télévision, radio, presse). Notre enquête permet de montrer que le développement de l’infodémie se manifeste par un évitement croissant des médias dits traditionnels par une part de la population ainsi que par une baisse très importante des niveaux de confiance envers les médias traditionnels, les experts et les gouvernements pour certaines personnes, notamment celles qui s’informent activement davantage sur Facebook.
   </p>
   <p>
    Du point de vue des pratiques d’information, au mois de mars 2021, 30,7% des Wallons parmi nos répondants disent être régulièrement gênés par une incapacité à s’informer. Ce chiffre s’élevait à 12,4% au début de l’épidémie. D’une manière similaire, la proportion de nos répondants qui disent ne pas s’informer via au moins un média traditionnel passe de 19,4% en début d’épidémie à 30,2% en mars 2021. Le développement de l’épidémie va de pair avec l’accroissement d’un phénomène d’évitement informationnel pour une partie de la population, ce qui caractérise particulièrement un des profils de vulnérabilité informationnelle mis en évidence.
   </p>
   <p>
    Du point de vue de la confiance dans les sources d’information, toutes les mesures sont fortement en baisse parmi nos répondants et cette diminution est confirmée par l’analyse longitudinale présentée en annexe 1.
   </p>
   <p>
    A l’opposé, les niveaux de défiance (personnes qui disent ne pas faire confiance) envers les médias traditionnels, les experts et les gouvernements ont très fortement augmenté. Le taux de défiance envers les journaux télévisés parmi nos répondants passe par exemple de 6% en avril 2020 à 32% en mars 2020.
   </p>
   <p>
    Une fois ces trois constats posés, nous avons mis en évidence l’existence de trois profils de vulnérabilité dans l’infodémie et montré que ces trois profils : la vulnérabilité informationnelle (perte de confiance envers les médias traditionnels et évitement de ces médias), la boulimie informationnelle (perte de confiance envers les médias traditionnels, mais pratiques d’information élevées en multipliant toutes les sources disponibles) et l’évitement informationnel  (maintien de la confiance envers les médias traditionnels mais non utilisation de ces médias) étaient en augmentation et cette augmentation se donne également à voir dans l’analyse longitudinale (c’est-à-dire où nous avons pu suivre l’évolution des pratiques de 640 répondants identiques entre les vagues 2 et 4).
   </p>
   <p>
    Nous avons également montré que l’hésitation vaccinale, le respect des mesures de lutte contre l’épidémie, la perception des risques, la croyance dans de théories conspirationnistes ainsi que le niveau d’anxiété étaient fortement associés à ces trois profils qui représentent entre 45 et 56% de nos répondants selon la manière de les mesurer.
   </p>
   <p>
    De ce point de vue, notons que c’est au niveau de l’hésitation et du refus vaccinal que les différences entre profils de risque sont les plus importantes. Dans le groupe de forte vulnérabilité infodémique ainsi que dans celui des boulimiques informationnels, le refus et l’hésitation vaccinale ont augmenté depuis le début de la crise et se situent à des niveaux beaucoup plus élevés que dans le groupe de faible vulnérabilité infodémique (maintien de la confiance envers les médias traditionnels et utilisation de ces médias). La proportion d’hésitants se situaient en mars 2021 à un niveau de 18,1% dans le groupe de faible vulnérabilité et à 78,4% dans le groupe de forte vulnérabilité.
   </p>
   <p>
    Au regard des différences en termes de pratiques informationnelles des trois groupes de vulnérabilité informationnelle, il semble important de développer des stratégies de communication ciblées pour chaque groupe visant à lutter contre l’infodémie et à augmenter les niveaux d’adhésion à la vaccination.
   </p>
   <p>
    Une stratégie utilisant le contact et l’interaction directe avec des professionnels de la santé ou des proches ainsi que le partage d’informations valides par des proches sur les réseaux sociaux, ou encore, la publication d’articles de blog rédigés par des experts en épidémiologie ou virologie, mais diffusés en dehors des médias traditionnels (chaine YouTube, blog personnel, groupe Facebook, etc.) pourrait avoir un impact sur la campagne de vaccination plus important que la diffusion de campagnes d’information via les médias traditionnels en touchant le groupe de forte vulnérabilité informationnelle ainsi que celui des boulimiques infodémiques.
   </p>
   <p>
    La montée de la vulnérabilité informationnelle que nous observons, si elle se confirme dans d’autres études et sur la longue durée, pourrait être un indicateur de la transformation du contexte médiatique belge francophone. Elle pourrait le rendre moins résilient à la diffusion de désinformation et de mésinformation, ce qui pourrait avoir des conséquences politiques à long terme, au-delà de la crise du Covid-19, sur le fonctionnement de la démocratie dans son ensemble, si cette vulnérabilité informationnelle venait à se stabiliser, voire si elle continuait à progresser. Il est important pour cette raison de développer dans le temps un effort de monitoring des niveaux de vulnérabilité informationnelle dans la société belge francophone.
   </p>
   <p>
    Un dernier apport de l’enquête se situe sur un plan méthodologique. CoviCom permet de montrer l’importance du canal de recrutement des répondants à des enquêtes liées au coronavirus. En raison de l’existence d’une infodémie liée au Covid-19, les utilisateurs de réseaux sociaux et essentiellement de Facebook n’ont pas la même perception ni le même vécu de la crise que des personnes qui n’utilisent pas ce média pour s’informer. Nous avons pu montrer que les variables liées aux « pratiques d’information » sont associées à des profils de vulnérabilité informationnelle différents, eux-mêmes associés à des perceptions, des états psychologiques et des comportements différents.
   </p>
   <p>
    Une étude qui recourrait massivement, ou uniquement, au recrutement de répondants via les réseaux sociaux (ce qui est en grande partie le cas de CoviCom), ou via des médias uniquement numériques, touchera donc un profil de vulnérabilité informationnelle particulier. Ce qui peut ne pas être problématique pour des études portant sur des sujets génériques, mais qui a sans doute un impact plus grand pour l’analyse de l’évolution du vécu d’une épidémie qui se double d’une infodémie et dont une des dimensions est d’être une crise informationnelle en plus d’une crise sanitaire. Pour l’analyse de ces évolutions des études longitudinales capables de suivre des répondants identiques de vagues en vagues doivent être privilégiées.
   </p>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Analyse de l’espace décisionnel de la gestion des déchets radioactifs belges</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2020-06-22-Analyse-de-lespace-decisionnel-de-la-gestion-des-dechets-radioactifs-belges.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2020-06-22-Analyse-de-lespace-decisionnel-de-la-gestion-des-dechets-radioactifs-belges.html</id>
	<updated>2024-02-06</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Analyse de l’espace décisionnel de la gestion des déchets radioactifs belges
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  22 June 2020
  <p>
   <!-- texte article -->
   <p>
    Pour comprendre le débat actuel sur la gestion des déchets radioactifs en Belgique, il est utile de décrire l’évolution des controverses et des acteurs qui sont impliqués dans son “espace décisionnel”.
   </p>
   <p>
    C’est ce que j’ai tenté de réaliser dans ma thèse de doctorat qui analyse de manière sociologique l’évolution des prises de décision liées à la gestion des déchets radioactifs en Belgique entre 1915 et 2015.
   </p>
   <h2>
    Télécharger le document
   </h2>
   <p>
    2015, Lits G.,
    <strong>
     <a href="https://dial.uclouvain.be/pr/boreal/fr/object/boreal%3A158738/datastream/PDF_01/view">
      La gestion des déchets hautement radioactifs belges à l’épreuve de la démocratie : contribution à une sociologie des activités décisionnelles
     </a>
    </strong>
    , Thèse de doctorat en sciences politiques et sociales, Université catholique de Louvain. 463 pages.
   </p>
   <h2 id="r-sum-">
    Résumé
   </h2>
   <p>
    Après avoir réalisé pendant une trentaine d’années des recherches scientifiques sur les capacités de l’argile dite « de Boom » à isoler de l’environnement les radioéléments contenus dans les déchets radioactifs provenant des centrales nucléaires belges, l’ONDRAF (Organisme national belge des déchets radioactifs et des matières fissiles enrichies) a décidé, en 2009, de fournir au gouvernement fédéral belge un « Plan déchets » dans lequel il recommande la solution technique de l’enfouissement des déchets radioactifs en couche géologique profonde comme solution définitive aux problèmes des déchets radioactifs.
   </p>
   <p>
    Mon travail de doctorat a consisté en l’analyse compréhensive de l’espace de décision au sein duquel ce plan technique de gestion a été produit. Au moyen de méthodes de collecte de données qualitatives (observations, entretiens, analyse documentaire), j’ai pu analyser les différents « instruments de décision » mobilisés par les acteurs actifs dans cet espace décisionnel pour produire le Plan déchets. Parmi ces instruments (méthode d’analyse de risque, rapport d’analyse d’impacts environnementaux…), je me suis particulièrement intéressé à la systématisation, à partir des années 2000, du recours à des dispositifs ayant pour objectif la participation du public dans la construction des solutions techniques de gestion des déchets radioactifs ainsi qu’à leur usage dans le cas de la production du « Plan déchets » belge.
   </p>
   <p>
    D’une manière générale, la littérature sociologique portant sur la gestion des déchets radioactifs en Europe a mis en évidence l’apparition d’un « tournant participatif » dans les modes de prises de décision liés à cette question. Selon les analyses réalisées à partir d’une perspective de sociologie des sciences, ce tournant participatif serait la manifestation d’une sortie de la logique technocratique qui prévalait jusque-là ainsi que le signe d’une « démocratisation » des problèmes techniques dans nos sociétés.
   </p>
   <p>
    L’analyse empirique que j’ai réalisée me permet de nuancer cette conclusion de trois manières.
   </p>
   <p>
    Premièrement, l’analyse historique de l’évolution des formes des espaces de décision nucléaire belges permet de mettre en évidence que, si le recours à des dispositifs participatifs est bien une nouveauté et que la participation du public à la prise de décision a bien augmenté, la logique technocratique des décisions (donnant un pouvoir important aux experts ainsi qu’au pouvoir exécutif, par opposition à un système donnant beaucoup de marge de manœuvre au pouvoir législatif) n’a, quant à elle, que très peu évolué.
   </p>
   <p>
    Dans un deuxième temps, si l’on étudie les lieux où ces dispositifs participatifs ont été conçus, on observe que leur premier objectif est de résoudre ce que les ingénieurs nucléaires appellent le problème des « aspects sociaux » du nucléaire, c’est-à-dire l’émergence de contestations locales et nationales opposées aux développements industriels nucléaires. Les dispositifs participatifs ont alors principalement pour objectif, non pas l’accroissement de la légitimité des processus décisionnels, mais bien la construction de la confiance du public envers des acteurs actifs dans l’espace de décision.
   </p>
   <p>
    Troisièmement, l’analyse de la mise en œuvre effective de la participation citoyenne par l’ONDRAF entre 2009 et 2012 permet d’affirmer que le recours aux outils participatifs ne peut se comprendre qu’au regard d’une autre innovation décisionnelle destinée à gérer le temps long des processus décisionnels nucléaires (près d’une centaine d’années pour la gestion des déchets) : la construction des prises de décision par étapes (
    <em>
     stepwise decision making
    </em>
    ). Dans ce nouveau schéma de décision, la participation citoyenne apparaît davantage comme une extension du domaine de la technocratie (qui a d’ailleurs recours à une nouvelle source d’expertise -celle des sciences humaines- pour résoudre le problème des aspects sociaux du nucléaire) que comme une démocratisation des décisions à caractère technique.
   </p>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry><entry xml:lang="fr">
	<author>
		<name>Grégoire Lits</name>
		<uri>https://gregoirelits.eu</uri>
	</author>

	<title type="html">Analyse de « l’infodémie » de Covid-19 en Belgique francophone – Rapport de recherche vague 1 : 30 mars – 10 avril</title>
	<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gregoirelits.eu/fr/2020-05-09-Analyse-de-linfodemie-de-covid-19-en-belgique-vague-1.html"/>
	<id>https://gregoirelits.eu/fr/2020-05-09-Analyse-de-linfodemie-de-covid-19-en-belgique-vague-1.html</id>
	<updated>2024-02-06</updated>

	<content type="html">

		<article>
 <h1>
  Analyse de « l’infodémie » de Covid-19 en Belgique francophone – Rapport de recherche vague 1 : 30 mars – 10 avril
 </h1>
 <p class="subtitle">
  By
  <a href="/index.html">
   Grégoire Lits
  </a>
  09 May 2020
  <p>
   <!-- texte article -->
   <p>
    Le premier rapport de notre recherche sur l’infodémie de Covid-19 en Belgique est disponible :
    <a href="https://osf.io/xvhk3/">
    </a>
    <a href="https://osf.io/preprints/socarxiv/wsuj3/">
     https://osf.io/preprints/socarxiv/wsuj3/
    </a>
   </p>
   <p>
    <strong>
     Titre complet du rapport :
    </strong>
    <br/>
    Analyse de « l’infodémie » de Covid-19 en Belgique francophone. Perceptions du coronavirus, mésinformation, anxiété et confiance dans les sources d’information et le gouvernement en période de confinement en Belgique francophone.
   </p>
   <p>
    <strong>
     Référence
    </strong>
    : Lits, Grégoire, Louise-Amélie Cougnon, Alexandre Heeren, Bernard Hanseeuw, et Nathan Gurnet. 2020.
    <em>
     Analyse de « L’infodémie » de Covid-19 En Belgique Francophone
    </em>
    . OSF. May 9. doi:
    <a href="https://doi.org/10.31235/osf.io/wsuj3">
     10.31235/osf.io/wsuj3
    </a>
    .
   </p>
   <h2 id="r-sum-">
    Résumé
   </h2>
   <p>
    Selon l’OMS, l’épidémie de Covid-19 est accompagnée d’une « infodémie », c’est-à-dire un flux énorme et incessant d’informations, vraies et fausses, difficiles à gérer pour les individus. Cette infodémie est un problème car elle peut générer une incompréhension du virus ainsi que de l’anxiété et empêcher l’adoption de pratiques efficaces de lutte contre la pandémie. Cette étude, réalisée entre le 30 mars et le 10 avril auprès de 1.817 Belges francophones par l’Observatoire de Recherche sur les Médias et le Journalisme (ORM – UCLouvain), mesure l’ampleur de l’infodémie en Belgique francophone.
   </p>
   <h2 id="conclusions-principales-">
    Conclusions principales :
   </h2>
   <ul>
    <li>
     <p>
      La majorité de la population s’informe principalement par le canal des médias traditionnels (90%). Les sources d’information des médecins, en particulier, se distinguent de cette tendance : ils sont 87% à considérer les discussions avec d’autres professionnels de la santé comme une de leurs sources d’information principale.
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      Il existe également des différences importantes entre les générations du point de vue des sources d’information principales sur l’épidémie. Les moins de 26 ans sont les plus nombreux à combiner médias traditionnels et réseaux sociaux (24%). Ils sont 42% à considérer les réseaux sociaux comme une source principale (comparé à 24% en moyenne, pour la population belge francophone dans son ensemble, toutes classes d’âge confondues).
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      Un Belge francophone sur deux (50%) a partagé des informations relatives au coronavirus sur les réseaux sociaux. Proportionnellement, les plus nombreux à partager des informations sont les adultes entre 26-65 ans (62%, comparé à 35% pour les 16-25 ans et 38% pour les 66 ans et plus). Parmi les Belges qui ont partagé de l’information sur le coronavirus, 10,4% reconnaissent avoir partagé par inadvertance de fausses informations (ce qui représente environ 214.000 personnes).
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      Si les jeunes sont plus nombreux que les générations plus âgées à accorder le statut de source d’information principale aux réseaux sociaux, ils ne sont cependant pas le groupe le plus à risque dans l’infodémie. En effet, ils sont en proportion plus nombreux à avoir conscience d’avoir été exposés à de fausses informations (62%, comparé à 49% pour l’ensemble de la population et seulement 18% pour les 66 ans et plus). Les moins de 26 ans sont moins nombreux à partager de l’information sur le coronavirus et moins nombreux à s’être rendu compte d’avoir partagé de fausses informations. Ils sont également moins nombreux à croire la théorie selon laquelle le coronavirus est issu d’un laboratoire (8% contre 12% des 26 à 65 ans). S’ils Les moins de 26 ans s’informent davantage que les autres classes d’âge sur les réseaux sociaux, ils semblent en faire une utilisation plus critique et y partagent moins d’information relative à l’épidémie.
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      Le groupe le plus à risque dans l’infodémie est le même que celui le plus exposé à l’épidémie de Covid-19, il s’agit des 66 ans et plus. Quatre seniors sur dix (38%) ont partagé de l’information sur les réseaux sociaux et ils sont proportionnellement plus nombreux à reconnaitre avoir partagé des contenus faux sur les réseaux sociaux (25% des seniors ayant partagé de l’information reconnaissent avoir partagé une mauvaise information).
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      De manière générale, les experts et professionnels de la santé sont la source d’information à laquelle les Belges francophones font le plus confiance au sujet du coronavirus (entre 93% et 83% de confiance, selon la source d’expertise). De manière surprenante, en Belgique francophone, le gouvernement fédéral est jugé comme une source d’information plus fiable (81% de confiance) que l’ensemble des médias traditionnels (entre 78% et 67% selon les médias). Les articles de blog (21%) et les influenceurs sur les réseaux sociaux (14%) sont les sources les moins créditées de confiance.
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      Au début de la période de confinement, plus d’un Belge sur deux (57%) pense qu’en cette période de crise nous devrions uniquement faire confiance aux experts pour prendre des décisions et que le gouvernement devrait simplement les appliquer sans les questionner. Seul un belge francophones sur cinq (19,7%) n’est pas d’accord avec cette affirmation. Le lancement d’une seconde vague d’enquête la semaine du 11 mai (qui coïncidera au démarrage de la deuxième étape du plan de déconfinement) permettra d’évaluer l’évolution de ce chiffre.
     </p>
    </li>
    <li>
     <p>
      Après deux à trois semaines de confinement, un Belge sur quatre éprouve un niveau d’anxiété élevé ou très élevé. Cette proportion est la plus élevée chez les moins de 26 ans (un jeune sur trois). Le niveau d’anxiété est également plus élevé chez les femmes et chez les personnes qui perçoivent le virus comme une menace importante à leur intégrité physique ou psychologique. Inversement, une plus grande confiance dans les mesures prises par le gouvernement pour faire face à l’épidémie, ou la croyance selon laquelle le virus est le fruit d’un complot politique est associée à un plus faible niveau d’anxiété.
     </p>
    </li>
   </ul>
  </p>
 </p>
</article>



	</content>
</entry></entries>

</feed>